<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>飞宏的无聊</title>
  
  <subtitle>some notes and thinking</subtitle>
  <link href="https://flymacro.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://flymacro.github.io/"/>
  <updated>2021-09-02T16:22:23.313Z</updated>
  <id>https://flymacro.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>flymacro</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>西方哲学史</title>
    <link href="https://flymacro.github.io/2021/09/03/%E8%A5%BF%E6%96%B9%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%8F%B2/"/>
    <id>https://flymacro.github.io/2021/09/03/%E8%A5%BF%E6%96%B9%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%8F%B2/</id>
    <published>2021-09-02T16:13:56.000Z</published>
    <updated>2021-09-02T16:22:23.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>黑格尔：哲学史就是哲学。</p><p>恩格斯：要学习哲学，迄今为止除了学习哲学史外别无他法。</p><p>以斯通普夫的《西方哲学史》教材为主，补充一些忽略或简写的部分，整理了大概的脉络供反省和查阅。</p><span id="more"></span><h1 id="古希腊哲学"><a href="#古希腊哲学" class="headerlink" title="古希腊哲学"></a>古希腊哲学</h1><p>希腊的哲学是西方哲学的起源和先驱，在爱琴海两岸伟大的希腊先贤们的智慧闪耀着哲学思辨的古老的光。</p><h2 id="前苏格拉底时期"><a href="#前苏格拉底时期" class="headerlink" title="前苏格拉底时期"></a>前苏格拉底时期</h2><p>这些哲学家用朴素的思考想要去回答有关世界和存在的诸多问题，虽然很多思想用现在的眼光来看是不对的甚至是可笑的，但是却启迪了那个时代。</p><hr><p><strong>米利都（爱琴海东岸小亚细亚西）学派——第一批希腊哲学家</strong></p><h3 id="泰勒斯"><a href="#泰勒斯" class="headerlink" title="泰勒斯"></a>泰勒斯</h3><p>西方文明的“第一个哲学家”。</p><p>他的观点是<strong>万物皆水</strong>。朴素的唯物主义观点，内涵考察万物变化的联系发展的眼光。</p><p>其观点的起源可能是考察到水的相变，并且很多食物含有水分，由此思考多种多样的事物都是由水生发而来。</p><h3 id="阿那克西曼德"><a href="#阿那克西曼德" class="headerlink" title="阿那克西曼德"></a>阿那克西曼德</h3><p>泰勒斯的学生。</p><p>所有特殊物质都来自原初物质，它是一个<strong>不定的</strong>或<strong>无限制</strong>的领域。</p><p>克服了他老师的逻辑漏洞：即事物起源的物质选择的随意性。但说原初物质不定且无限有掉入神秘主义和不可知论的风险。</p><h3 id="阿那克西米尼"><a href="#阿那克西米尼" class="headerlink" title="阿那克西米尼"></a>阿那克西米尼</h3><p>阿那克西曼德的年轻同伴。</p><p>他认为无限制者是事物起源的观点是含糊而令人费解。</p><p>其主要观点是“<strong>气</strong>”是原初物质。主要进步是考虑了量的变化对事物性质的影响：“<strong>质</strong>上的差异，原因来自<strong>量</strong>上的差异。”</p><p><font color="red">虽然米利都哲学家让科学所关注问题和研究初步形成，但并未以现代科学方法来形成假说，也没有设计任何实验来检验理论。</font></p><hr><p><strong>毕达哥拉斯学派——事物是由数构成的</strong></p><h3 id="毕达哥拉斯"><a href="#毕达哥拉斯" class="headerlink" title="毕达哥拉斯"></a>毕达哥拉斯</h3><p>数字和数学的和谐为万物提供了基础结构。</p><p>多种现象抽象成数学模型的统一性（音乐：弦长和音调的关系，音调的和谐和数的和谐）。</p><p>米利都学派提出了<strong>物质</strong>的概念但却没有谈物质如何相互联系分化，而毕达哥拉斯最关键的哲学观点就是<strong>形式</strong>，其意味着限定，万物按照这种形式而构成，理解这种限定尤其要靠<strong>数</strong>来加以理解。</p><p>数代表了<strong>限定</strong>（形式）在<strong>无限定者</strong>（质料）上的运用。</p><hr><p><strong>事物变化的问题</strong></p><h3 id="赫拉克利特"><a href="#赫拉克利特" class="headerlink" title="赫拉克利特"></a>赫拉克利特</h3><p>万物皆火。“一切都处于流变之中。”</p><p>变化的普遍规律——理性。神的普遍理性（logos，逻各斯）。</p><p>泛神论：神等同于宇宙万物的总体。我们理性本质的思想就是神的思想，一和多存在统一，人和神也存在统一。</p><p>斗争是事物发展的常态，斗争就是变化的本质。没有什么会永远消失，他只是改变了自己的形态。</p><h3 id="巴门尼德"><a href="#巴门尼德" class="headerlink" title="巴门尼德"></a>巴门尼德</h3><p>宇宙只有一个东西，它从不变化，没有任何部分，永远不可毁灭——“一（One）”。所有的变化都是错觉。</p><p>其逻辑是：</p><ul><li><p>我们不能说“存在者不存在”（我们只能对存在的东西有概念），变化必定带来事物概念的生灭，这些生灭与逻辑相冲，因此没有变化。</p></li><li><p>在划分事物界限时又会有“存在者不存在”的悖论，因此万物没有部分只是“一”。</p></li></ul><h3 id="芝诺"><a href="#芝诺" class="headerlink" title="芝诺"></a>芝诺</h3><p>巴门尼德的拥护者。</p><p>我们的感官没有为我们提供可靠的知识。</p><p>四个悖论：</p><ul><li>运动场悖论：跑者要到达终点必须先到中点，从中点到终点又要先到3/4点……即在有限的时间无法经过无限多的点。</li><li>阿基里斯追龟：阿基里斯要追上龟必须先到龟原来在的位置，到达之后又会有下一个点……</li><li>飞箭不动：飞箭在每一时刻都占据一个位置，因此每个时刻都不动；而量是无穷可分的，所以飞箭占据的空间又是无限的。</li><li>运动的相对性：A车不动，B和C车相向而动，同样时间A与B或C之间经过距离和B与C之间距离不同，因此运动没有清晰定义只是错觉。</li></ul><h3 id="恩培多克勒"><a href="#恩培多克勒" class="headerlink" title="恩培多克勒"></a>恩培多克勒</h3><p>存在是永生的、不可毁灭的，但不是“一”而是“多”。</p><p>四元素：土，气，火，水。</p><p>两种力（变化原因）：爱与恨（和谐与争执）。</p><p>循环的四阶段：一、爱出现，恨完全没有，事物聚和出现。二、恨侵入，但爱依然主导。三、恨主导，事物开始分离。四、只有恨，所有全部分离成四元素。</p><h3 id="阿那克萨戈拉"><a href="#阿那克萨戈拉" class="headerlink" title="阿那克萨戈拉"></a>阿那克萨戈拉</h3><p>主要贡献：提出了心灵（nous，奴斯）概念，把其和物质分开。</p><p>心灵是物质运行变化的原因，但不是物质的创造者。</p><p>把心灵这一抽象原则引入事物本质。虽然他没有说心灵是非物质，但是却区分了物质和心灵。影响后世许多。</p><hr><p><strong>原子论</strong></p><h3 id="德谟克利特"><a href="#德谟克利特" class="headerlink" title="德谟克利特"></a>德谟克利特</h3><p>自然只包含两种东西：空间（它是真空）和原子。原子在空间中运动，其运动构成了我们所经验到的物体。</p><p>事物本质机械论的构想。所有事物都是在空间中运动的原子相互碰撞的结果。没有目的和设计的余地。</p><hr><h2 id="智者派和苏格拉底"><a href="#智者派和苏格拉底" class="headerlink" title="智者派和苏格拉底"></a>智者派和苏格拉底</h2><h3 id="智者派"><a href="#智者派" class="headerlink" title="智者派"></a>智者派</h3><p>修辞学与真理相对主义。</p><p>“人是万物的尺度。”背反论的技术让原告与被告可以以同样精美的富有技巧的辩护。正与反只是相对的。</p><p>没办法区分事物的表象和其实在。</p><p>倒向不可知论。无物存在；如果存在也不可知；即使可知也不能传达。</p><p>“有力即真理。”</p><h3 id="苏格拉底"><a href="#苏格拉底" class="headerlink" title="苏格拉底"></a>苏格拉底</h3><p>苏格拉底继承学习了智者派的思辨和不带感情的客观但他又是智者派最尖锐的批判者，他确信存在着客观的绝对真理。达到真理（可靠知识）的最可靠方法就是通过收到规训的对话——<strong>辩证法</strong>。</p><p>通过对不全面或不确切的思想进行一步步修正，就可以诱导人得出真理。</p><p>定义乃是清晰思想的工具。对智者派最有决定意义的反驳：名词术语都有确定的意义，这从根本上动摇了相对主义。</p><p>思考什么东西实际上是思考两个对象：一、特殊性。二、一般性（某一般概念的分有者）。因此知识也有两个层次：一、观察（对特殊性）。二、解释（抽象一般性普遍性）。</p><p>“不经过理性思考的生活不值得过。”——苏格拉底强烈的理性主义色彩。</p><p>“美德即知识。”——苏格拉底道德论的核心。他认为所有的恶行来自无知，是不自愿的，没有人会故意选择损害、破坏或者毁灭自己的人性。这里注意“无知”是指对一个行动产生幸福的无知，而不是对行动自身的无知。</p><p><font color="red">苏格拉底和智者派把哲学中心问题从“<strong>自然是由什么构成</strong>”变为“<strong>人们可以认识什么事物，在知识一般性上是否可以达致</strong>”并做出了回答。</font></p><hr><h2 id="柏拉图"><a href="#柏拉图" class="headerlink" title="柏拉图"></a>柏拉图</h2><p>出身名门望族，是苏格拉底的学生。他也确信有绝对真理。他的思想核心是“理念”，区分了不变永恒非物质的理念世界和其拙劣摹本的现实世界。</p><h4 id="洞穴寓言"><a href="#洞穴寓言" class="headerlink" title="洞穴寓言"></a>洞穴寓言</h4><p>一群人在洞中只能看见墙上的影子，并确信那就是实在。有人挣脱束缚去到外界，在阳光下看见了真实地世界。当他回到洞中，人们都不相信他，甚至还想杀了他。</p><p>其寓意是人可以知道世界的全貌，<strong>教育</strong>的作用就是使人离开洞穴进入光明的世界。</p><p>教育，乃是一种转变——从表象世界到实在世界的彻底转向。“不是将看的能力置于灵魂之眼之中，灵魂已经拥有它了；而是保证他没有看向错误的方向，而朝它应该朝向的方向”。</p><h4 id="线段比喻"><a href="#线段比喻" class="headerlink" title="线段比喻"></a>线段比喻</h4><table><thead><tr><th align="center"></th><th align="center">对象</th><th align="center">思想类型</th><th align="center"></th></tr></thead><tbody><tr><td align="center">理智世界</td><td align="center">善理念</td><td align="center">理智</td><td align="center">知识</td></tr><tr><td align="center">理智世界</td><td align="center">数学对象</td><td align="center">思想</td><td align="center">知识</td></tr><tr><td align="center"></td><td align="center"></td><td align="center"></td><td align="center"></td></tr><tr><td align="center">可见世界</td><td align="center">事物</td><td align="center">信念</td><td align="center">意见</td></tr><tr><td align="center">可见世界</td><td align="center">影像</td><td align="center">想像</td><td align="center">意见</td></tr></tbody></table><p>我们在物理世界中看到的事物是由于分有了理念世界的理念而获得其本性。</p><p>我们通过回忆在出生前我们存在于精神领域时对理念的经验而获得关于理念的知识。</p><h4 id="灵魂"><a href="#灵魂" class="headerlink" title="灵魂"></a>灵魂</h4><p>三个部分：理性、精神和欲望。</p><p>精神（激情，spirit）是白马，欲望是黑马，两匹马经常争斗，理性是为两匹马设定合理路线和驾驭他们到达目的地的车夫。</p><p>三种成分每一种都必须正常运转：当精神调节正常时，勇敢的德性出现；欲望对应节制；而理性对应着智慧。但三者和谐运转，人就会表现出正义的德性。</p><h4 id="政治观"><a href="#政治观" class="headerlink" title="政治观"></a>政治观</h4><p>社会和人相似也有三个灵魂的部分。商人对应欲望，保卫者对应精神，统治者在哲学王的带领下展现出智慧对应理性。</p><p>五种政体按好坏分别是：贵族制、荣誉制、寡头制、民主制和专制政体。</p><hr><h2 id="亚里士多德"><a href="#亚里士多德" class="headerlink" title="亚里士多德"></a>亚里士多德</h2><p>柏拉图的学生，涉及科学与思想领域之广度前无古人后无来者。其写作主题差不多覆盖了几乎全部的哲学主题。</p><h4 id="逻辑学"><a href="#逻辑学" class="headerlink" title="逻辑学"></a>逻辑学</h4><p>他第一次提出了范畴的概念。</p><p>十大范畴（用于主体的各种称谓）：实体、量、质、关系、处所、时间、状态、所有、活动以及遭受。</p><p>逻辑论证的三段论：大前提+小前提$\Rightarrow$结论（e.g.所有人会死+苏格拉底是人$\Rightarrow$苏格拉底会死）。</p><p>最好的论证是以第一原理作为前提，也就是规定事物属性的那些。（形而上学的基础）</p><h4 id="形而上学"><a href="#形而上学" class="headerlink" title="形而上学"></a>形而上学</h4><p>形而上学的主题涉及对某物而言，存在意味着什么，并且是对一个事物本性的探问。</p><p>其包含几个重要的区分：</p><ul><li>本然属性和偶然属性的区分（e.g.红发女人的本然属性是他是人，偶然属性是她拥有红发）</li><li>质料与形式的区分（相似于柏拉图但他认为形式无法独立于质料而单独存在）</li><li>四因的区分（以雕像为例）：形式因（雕像形式本身）、质料因（大理石）、动力因（雕塑家的动力）和目的因（比如用于装饰）</li><li>现实和潜能的区分：e.g.种子和作物</li></ul><p>不动的动者是万物的动力因，驱使着万事万物自其潜能向现实运动。</p><h4 id="人性观"><a href="#人性观" class="headerlink" title="人性观"></a>人性观</h4><p>灵魂将生命和非生命区分，而灵魂无法脱离身体而独自存在，就像形式之于质料。</p><p>生命体的灵魂有三个等级：营养灵魂见于植物和动物，负责自我养育。感性灵魂见于动物，包含感觉和运动。理性灵魂只见于人类，赋予我们推理的能力。</p><p>人类永远不能达到完整的知识。但不动的动者的心灵是完全的现实，他称其为主动理智。</p><h4 id="伦理学"><a href="#伦理学" class="headerlink" title="伦理学"></a>伦理学</h4><p>最高的人类善是实现我们作为理性存在者的功能，这反过来又涉及使用理性来约束我们感性灵魂的欲望。我们通过发展美德来约束欲望。</p><p>有品格的行为是在极端的过剩和缺乏之间取中道。</p><h4 id="政治学"><a href="#政治学" class="headerlink" title="政治学"></a>政治学</h4><p>人类本性就是社会性动物，自然形成社会和政府。</p><p>和他的老师柏拉图一样，他青睐贵族制。</p><p>他认为人的社会地位有天生的规定，有人生来就是统治者，而有人生而为奴。</p><h4 id="艺术观"><a href="#艺术观" class="headerlink" title="艺术观"></a>艺术观</h4><p>艺术模仿自然，并因而教导我们有关自然的事。</p><p>悲剧的诗歌和戏剧尤其有宣泄情绪的功能，读者和观众借此有机会宣泄其负面感情。</p><hr><h2 id="后亚里士多德时期（希腊化时期）"><a href="#后亚里士多德时期（希腊化时期）" class="headerlink" title="后亚里士多德时期（希腊化时期）"></a>后亚里士多德时期（希腊化时期）</h2><p>伯罗奔尼撒战争后，雅典和希腊式微。马其顿人征服希腊后带着古希腊杰出的文化和思想一路征战，在与东方交融的大变革中出现了一些新的哲学思潮。这一时期人们专注于<strong>如何获得幸福</strong>的问题。</p><h3 id="伊壁鸠鲁主义"><a href="#伊壁鸠鲁主义" class="headerlink" title="伊壁鸠鲁主义"></a>伊壁鸠鲁主义</h3><p>主张幸福的关键是减少痛苦并增加快乐。</p><p>通过意识到众神对我们的生活没有兴趣也没有影响，消除对众神的畏惧和心理上的痛苦。</p><p>通过意识到没有来生，人们无法从中经验出任何东西，缓解了对死亡的恐惧，因为恐惧我们无法经验的东西没有意义。</p><p>快乐并非相等的，我们应当偏爱那些自然的和必要的。正义就是人们借以达成不伤害彼此的社会协定。</p><h3 id="斯多葛主义"><a href="#斯多葛主义" class="headerlink" title="斯多葛主义"></a>斯多葛主义</h3><p>所有事物发展是机械的，我们无法操控和改变什么。但是我们通过控制我们对发生之事的态度来达到宁静，将我们自己交付给命运来发现幸福。</p><p>唯物主义的实在观，泛神论。</p><p>世界主义的观念：即所有人是同一个人类共同体的公民。</p><h3 id="皮罗主义（怀疑论学派）"><a href="#皮罗主义（怀疑论学派）" class="headerlink" title="皮罗主义（怀疑论学派）"></a>皮罗主义（怀疑论学派）</h3><p>我们通过悬置对于万物的判断而获得安宁。</p><p>虽然怀疑论者拒绝对所有事物的判断，但并不否认基于经验的显著事实。</p><p>其悬置判断的来源是：我们感官在不同时间环境下给出了不同的经验，它们甚至相互矛盾。</p><p>道德习俗在不同文化中不同，我们也不能随意臧否。</p><h3 id="普罗提诺（新柏拉图主义）"><a href="#普罗提诺（新柏拉图主义）" class="headerlink" title="普罗提诺（新柏拉图主义）"></a>普罗提诺（新柏拉图主义）</h3><p>各个层次的实在都从“太一”的最高实在流溢而来。</p><p>继承了柏拉图物理王国和理念王国的区分。</p><p>神有三个层次：一、“太一”，不可描述、纯粹未分的实在。二、心灵（奴斯）是最靠近“太一”的精神。三、世界灵魂是进一步的流溢，其创造了物质世界。</p><p>物质世界是实在的最外层，它与“太一”的距离是其不完美的原因。我们的身体生活在这一层，但精神渴望从这种状态解脱释放，去与“太一”结合。</p><p>是神学哲学的基础和前调。</p><hr><h1 id="中世纪哲学（神学哲学）"><a href="#中世纪哲学（神学哲学）" class="headerlink" title="中世纪哲学（神学哲学）"></a>中世纪哲学（神学哲学）</h1><p>从基督教脱胎犹太教后就在地中海沿岸不断传播，到罗马把其定为国教。思想领域多了一种前置的真理，这种前置导致哲学的发展不可避免的成为了神学的附庸，哲学的功能变成了给神学找一个合乎理性的解释。</p><h2 id="奥古斯丁"><a href="#奥古斯丁" class="headerlink" title="奥古斯丁"></a>奥古斯丁</h2><p>希波主教</p><p>“信仰寻求理解”</p><p>当我们想到我们拥有关于永恒真理的知识时，我们就开始意识到了上帝的存在。</p><h2 id="伪狄奥尼修斯"><a href="#伪狄奥尼修斯" class="headerlink" title="伪狄奥尼修斯"></a>伪狄奥尼修斯</h2><p>受新柏拉图主义的影响。认为存在着存在物的层级结构，上帝在顶端，人类接近底端，其间是各种各样的天使。</p><p>恶是善的缺乏。</p><h2 id="波爱修斯"><a href="#波爱修斯" class="headerlink" title="波爱修斯"></a>波爱修斯</h2><p>第一位讨论共相问题的哲学家。</p><p>共相问题：</p><ul><li>抽象概念是不是仅是一个词，还是指称外在于我的心灵的某种东西？他的回答是，概念只存在于个体事物中，当我们思考个体的概念时，这个概念就变成了共相。</li><li>共相是物质的还是非物质的？他的回答是，他们物质的存在于事物之中，而非物质的存在于我们心灵之中。</li><li>共相是否独立个体对象而存在？他的回答是，他们既存在于事物之中又脱离事物存在于我们心灵之中。</li></ul><h2 id="共相问题的三种方向"><a href="#共相问题的三种方向" class="headerlink" title="共相问题的三种方向"></a>共相问题的三种方向</h2><h4 id="极端实在论（奥多和威廉姆）"><a href="#极端实在论（奥多和威廉姆）" class="headerlink" title="极端实在论（奥多和威廉姆）"></a>极端实在论（奥多和威廉姆）</h4><p>共相在实在中存在，个体事物共有它们，不过这些共相并不是理念。</p><h4 id="唯名论（洛色林）"><a href="#唯名论（洛色林）" class="headerlink" title="唯名论（洛色林）"></a>唯名论（洛色林）</h4><p>对共相的谈论仅仅是语音传播。</p><h4 id="概念论（阿伯拉尔）"><a href="#概念论（阿伯拉尔）" class="headerlink" title="概念论（阿伯拉尔）"></a>概念论（阿伯拉尔）</h4><p>共相是我们在我们心灵中形成的概念。</p><h2 id="上帝存在的本体论证明（安瑟伦）"><a href="#上帝存在的本体论证明（安瑟伦）" class="headerlink" title="上帝存在的本体论证明（安瑟伦）"></a>上帝存在的本体论证明（安瑟伦）</h2><p>(1) 我们将上帝理解为可设想的最伟大的存在物；</p><p>(2) 存在于实在比仅仅存在于想象的存在更伟大；</p><p>(3) 因此，作为可设想的最伟大的存在物，上帝必定在实在中存在。</p><h2 id="阿奎那"><a href="#阿奎那" class="headerlink" title="阿奎那"></a>阿奎那</h2><p>有些真理只可能被信仰发现，另有些只能被理性发现，但还是有一组重要的宗教信念可以同时被信仰和理性发现。</p><h4 id="五种证明上帝存在的方式"><a href="#五种证明上帝存在的方式" class="headerlink" title="五种证明上帝存在的方式"></a>五种证明上帝存在的方式</h4><p>前三种，我们现称“宇宙论论证”：从对世界的观察出发，认识到其来源不可能被追溯到无限远，从而得到结论——这个事实序列必定有一个初始者。</p><p>第四种方式，我们在世界中看到不同程度的完满，这要求存在某种是终极完满的事物，也就是上帝。</p><p>第五种方式，非理智的事物，比如植物，展现出一种功能或目的，而这要求智能的存在者将它们推向那个目的。</p><h4 id="道德哲学"><a href="#道德哲学" class="headerlink" title="道德哲学"></a>道德哲学</h4><p>我们通过同时实现自然的和超自然的目的来获得幸福。</p><hr><h1 id="文艺复兴后的哲学"><a href="#文艺复兴后的哲学" class="headerlink" title="文艺复兴后的哲学"></a>文艺复兴后的哲学</h1><p>文艺复兴哲学与一组不同的智识运动相联系，后者是对中世纪世界观的回应。其中之一就是人文主义，他强调对古典作家的研究，以及人类理性在发现真理和构建共同体上的核心作用。</p><h2 id="文艺复兴哲学"><a href="#文艺复兴哲学" class="headerlink" title="文艺复兴哲学"></a>文艺复兴哲学</h2><p>皮科主张我们人类并没有被困在巨链的固定位置上，相反，我们可以选择自己的位置。</p><p>马基雅维利主张，统治者如果想要生存，必须做好抛弃传统道德美德的准备，并在必要时欺骗民众。</p><p>路德拒斥理性主义的经院系统以及对上帝的证明，并主张在追寻宗教真理时，信仰胜过理性。</p><p>伊拉斯谟批评中世纪众多宗教传统，相反他主张接受一种简单的信仰。</p><p>蒙田受古希腊皮罗怀疑论影响主张我们不应该诉诸任何教条，而是应该保持一种持续探寻的态度。</p><p>帕斯卡也质疑理性主义哲学对神学的论断，而更青睐心的直觉引导，最终引向信仰。理性无法证明上帝存在，但我们应该押注对上帝的信念（帕斯卡的赌注）。</p><p>哥白尼和牛顿的科学发现带来了新的知识和新的科学探究方法。</p><p>培根拒斥了亚里士多德的演绎推理方法，新发展了一种全新的归纳方法。</p><p>霍布斯持物质主义的观点，认为只有物理物体存在，哲学的任务则是解释三种主要的物体和其各自的运动：自然物体、人类身体以及政治物体。</p><h2 id="大陆理性主义"><a href="#大陆理性主义" class="headerlink" title="大陆理性主义"></a>大陆理性主义</h2><p>虽然很多理性主义想要做的事都由中世纪的哲学家和培根与霍普斯尝试过了，但由于科学发展，笛卡尔、斯宾诺莎和莱布尼茨尝试了新的工作即试图给哲学以数学的精确性。</p><p>他们强调人类理性不借助任何感觉经验把握关于世界的根本真理的能力的哲学观点。</p><h3 id="笛卡尔"><a href="#笛卡尔" class="headerlink" title="笛卡尔"></a>笛卡尔</h3><p>感觉经验并没有给我们的推理思辨一个很好的起点。我们必须从一个更确切的事实出发去推演（这一事实最好也是理性的）。</p><p>“我思故我在。”就是所有其他知识的推演根基。</p><p>他推演出上帝存在，人类是由一个物理身体和精神灵魂共同组成的。</p><h3 id="斯宾诺莎"><a href="#斯宾诺莎" class="headerlink" title="斯宾诺莎"></a>斯宾诺莎</h3><p>沿袭了笛卡尔的真理推导的数学模型。</p><p>他的核心特征是泛神论：宇宙和其中的一切都是上帝的一部分。</p><h3 id="莱布尼茨"><a href="#莱布尼茨" class="headerlink" title="莱布尼茨"></a>莱布尼茨</h3><p>其哲学的枢要观点是，上帝以最完满的可能方式创造了世界。</p><h2 id="英国经验主义"><a href="#英国经验主义" class="headerlink" title="英国经验主义"></a>英国经验主义</h2><p>经验主义是主张经验是一切知识的来源，并且知识无法单独从理性的运用中得到。</p><h3 id="洛克"><a href="#洛克" class="headerlink" title="洛克"></a>洛克</h3><p>不存在天赋观念，一切观念最终来自于我们的经验。</p><p>他在伦理学上的思想有着功利主义的特征。</p><h3 id="贝克莱"><a href="#贝克莱" class="headerlink" title="贝克莱"></a>贝克莱</h3><p>“存在就是被感知。”</p><p>我们能说的一切都是源于观察者的可感性质。</p><p>那些暂时无法被感知的事物由于上帝一直在他心灵中感知他们而继续存在。</p><h3 id="休谟"><a href="#休谟" class="headerlink" title="休谟"></a>休谟</h3><p>将洛克和贝克莱的经验论推向其极端和怀疑论的结论。</p><p>他检视了因果性的观念。他认为因果论是来源于我们看到时空上相继发生的两件事而产生的错觉。</p><hr><h1 id="启蒙哲学"><a href="#启蒙哲学" class="headerlink" title="启蒙哲学"></a>启蒙哲学</h1><p>欧洲在18世纪经历了一场被称作“启蒙”的思想运动，这一运动发出了振奋人心的呼声：人类在致力于包括科学、政治、宗教、美学和哲学在内的一切领域都应该以理性为指导。</p><h2 id="自然神论"><a href="#自然神论" class="headerlink" title="自然神论"></a>自然神论</h2><p>启蒙运动期间关于宗教的哲学进路。</p><p>其主题是说，上帝创造了世界，但之后就听之任之了。</p><p>霍尔巴赫进一步推进了自然神学的宗教怀疑论，提倡无神论并发展了彻底唯物主义的非宗教的“自然体系”。</p><h2 id="卢梭"><a href="#卢梭" class="headerlink" title="卢梭"></a>卢梭</h2><p>艺术和科学的进步不可避免地导致道德堕落和社会衰败。</p><h4 id="政治哲学"><a href="#政治哲学" class="headerlink" title="政治哲学"></a>政治哲学</h4><p>人在自然状态中原本是自由的，并受到自我保持和对他人同情的自然感情驱使。</p><p>随着社会增长，人们变得争强好胜。解决方法是让人们为了更大的集体利益而放弃个人的权利。</p><p>通过一种<strong>社会契约</strong>，人们变成了一个大整体中的部分，并追随“公意”的方向。</p><p>“公意”不是大多数人的意见，而是对全社会的共同善来说最好的意见。</p><h2 id="里德"><a href="#里德" class="headerlink" title="里德"></a>里德</h2><p>他主张，文艺复兴以来的哲学家由于接受了“观念理论”而误入歧途。“观念理论”即是说我们只能感受客观实在的心理摹本。这消除了我们通达外部世界真实物体的通道，并带来怀疑论。</p><p>解决方法就是让哲学接受在对感官知觉、人格同一性、上帝、自由意志和道德这些议题的思维过程中包含的常识原理。</p><hr><h1 id="康德和德国唯心主义"><a href="#康德和德国唯心主义" class="headerlink" title="康德和德国唯心主义"></a>康德和德国唯心主义</h1><h2 id="康德"><a href="#康德" class="headerlink" title="康德"></a>康德</h2><h4 id="康德问题"><a href="#康德问题" class="headerlink" title="康德问题"></a>康德问题</h4><p><font color="FF0000">如何调解对事情的两个似乎互相矛盾的解释——一个解释认为所有事情都是<strong>必然性</strong>的产物，另一个则认为在人类行为的某些方面存在着<strong>自由</strong>。</font></p><p>科学发展的思想趋势就是一种想要<strong>囊括全体实在</strong>的企图，想要将人类本性囊括在其机械模式中。科学方法强调将知识限制在实际的感性经验领域，也就是那些可以被经验归纳的东西的概括。遵循这个原则，科学无需自由和上帝的概念，也无需对其解释。</p><p>那个时代哲学的适当性出现了一些严重的问题。</p><p>大陆理性主义：不能产生物理学所表述的知识。所以超经验的实在的形而上学思辨是独断的。（各个理性主义者在推理中，其思想体系出现了不同的结论。）</p><p>英国经验主义：休谟直接攻击科学基础的因果律，其逻辑结论是：不存在任何科学知识，这就导致了科学上的怀疑论。</p><h5 id="科学带来的两个问题"><a href="#科学带来的两个问题" class="headerlink" title="科学带来的两个问题"></a>科学带来的两个问题</h5><p>(1) 科学在囊括全体客观实在时，世界（主要是道德、自由和上帝的观念）有陷入机械决定论的风险。</p><p>(2) 如何解释，或者说如何说明科学知识的合理性。</p><p>科学和形而上学知识时很相似的，因此，对于科学思想的证明或解释和对有关自由和道德的形而上学思想的证明或解释就是同一的。</p><h4 id="批判哲学"><a href="#批判哲学" class="headerlink" title="批判哲学"></a>批判哲学</h4><p>“独立于任何经验，知性和理性能够认识什么，又能认识多少？”</p><p>批判哲学并非是对形而上学的批判，反而是对它的预备。</p><p>如果形而上学与先于经验的理性独自建立的知识相关，那么关键问题就在于，这样的先天知识是如何可能的？</p><h5 id="先天知识"><a href="#先天知识" class="headerlink" title="先天知识"></a>先天知识</h5><p>“虽然我们的一切知识都开始于经验，它却不因此就都来源于经验“。我们显然有一种不来源于经验的知识，即便它也是开始于经验的。</p><p>经验不能给予我们关于<strong>必然性</strong>关联或命题之<strong>普遍性</strong>的知识。但是，事实上我们拥有这种因果性和普遍性的知识，因为这些正是刻画数学和科学知识之特性的概念。</p><h5 id="先天综合判断"><a href="#先天综合判断" class="headerlink" title="先天综合判断"></a>先天综合判断</h5><p>康德区分了两种判断：<strong>分析的</strong>判断和<strong>综合的</strong>判断。</p><p>分析判断：谓词被包含在主词的概念之中了。e.g.”所有三角形都有三个角。“</p><p>综合判断：谓词没有被包含在主词的概念之中。在一个综合判断中谓词对主词的概念增加了一些新的东西。</p><p>所有的分析判断都是天生的。它们的意义不依赖于我们对任何特定的情况或事件的经验。</p><p>综合判断大部分是后天的，它们大多在一个经验观察之后产生。</p><p>然而，在先天分析判断和后天综合判断之外还有一个被称为先天综合判断的另一种判断。但是综合判断被定义为建基于经验的，那么他又如何能被称作先天的呢。</p><p>但是康德指出，在数学、物理学、伦理学和形而上学中，我们的确在进行着一些不仅先天而且是综合的判断。在这些领域，虽然主词和谓词之间有着一个必然的、普遍的关联，但是谓词也没有被包含在主词的概念中。e.g.”两点之间线段最短。“等类似公理的概念。</p><p>康德还指出，我们不止在形而上学中，而且在数学和科学中都在作着先天综合判断。</p><h4 id="康德的哥白尼革命"><a href="#康德的哥白尼革命" class="headerlink" title="康德的哥白尼革命"></a>康德的哥白尼革命</h4><p>如果我们和经验主义者那样假设心灵在形成它的概念时必须符合它的对象，那先天综合判断如何成型的问题就无法解决。那么是什么使我们在事情发生之前，就能作出普遍是真的、总可以被证实的判断的？</p><p>根据康德的新假说，是对象符合心灵运作，而不是相反。这不是说心灵创造对象，也不是说心灵有天赋的观念，它的哥白尼革命不如说是在于其强调了心灵给其所经验的对象带去了一些东西。他将心灵看做是主动的力量而和经验主义不同：他说，心灵构造就是如此，它将自己认知对象的方式加于它的对象之上。心灵犹豫其本质，主动的整理我们的经验。如同一个带着墨镜的人看什么都是墨色的，每个有思维机能的人，都不可避免的按照心灵的自然构造来思考事物。</p><h4 id="理性思维的结构"><a href="#理性思维的结构" class="headerlink" title="理性思维的结构"></a>理性思维的结构</h4><p>我们心灵中有两类主要的天赋组织结构。</p><p>(1) 根据三维空间以及其在时间线上的位置组织我们原始经验的”直观形式“。</p><p>(2) 统一我们经验的”思想范畴“。我们总按照我们的心灵的范畴来抽象我们经验到的所有事物。</p><h5 id="调节性的先验理念"><a href="#调节性的先验理念" class="headerlink" title="调节性的先验理念"></a>调节性的先验理念</h5><p>思维行为的发出主体的概念——自我。</p><p>全体客观实在和其所立足的时空结构的概念——宇宙。</p><p>所有事物的初始起源和其运行变化的规律的抽象——上帝。</p><p>但这些先验理念是由于我们所不知道的作为本体实在的理念。如果我们试着形而上学地思考其本体实在，就会有“二律背反”出现。所以我们既无法证明上帝存在也无法说上帝不存在。</p><h4 id="实践理性"><a href="#实践理性" class="headerlink" title="实践理性"></a>实践理性</h4><p>人类的理论理性组织感觉经验，而实践理性则负责调控我们实践行为的道德义务的普遍规律。</p><p>道德义务并非关乎追求自我利益，而是关乎使我们的意志符合道德法则。</p><p>这种法则以命令的形式出现。但道德律令它是定言命令，即不援引我们偏好的命令。</p><h5 id="道德悬设"><a href="#道德悬设" class="headerlink" title="道德悬设"></a>道德悬设</h5><p>当我们接受了道德义务的现实性时，我们在理性上被迫假定道德所需要的三个观念。道德义务需要：</p><p>(1) 我们有自由的意志来履行我们的道德义务。</p><p>(2) 我们永生不死，完美的道德善将在来生实现。</p><p>(3) 上帝存在，保证道德义务将和谐地带给人类幸福。</p><h4 id="美学理论"><a href="#美学理论" class="headerlink" title="美学理论"></a>美学理论</h4><p>康德主张美的东西就是普遍令人愉悦的东西。美的判断开始于我们对一个对象带来愉悦的个人主观判断。我的判断必须是无利害的，我对那个对象没有特别的好恶偏见。</p><h4 id="康德的逻辑漏洞"><a href="#康德的逻辑漏洞" class="headerlink" title="康德的逻辑漏洞"></a>康德的逻辑漏洞</h4><p>康德在理论上并没有否认物理世界的存在，但是他主张物自体的真正本质对于我们而言是永远不可知的。我们被封锁在一种受到我们的感性经验和心灵结构限制的世界观中。</p><p>费希特最早认识到了这一论断的逻辑漏洞：说某个东西存在但我们对之一无所知怎么可能呢？当我们说它存在不就是说我们知道了关于物自体的某些事了吗？康德为了解释我们的感性经验断言了物自体存在，这实际上就是说物自体是任何被给予概念的“原因”。但是，他又说心灵的诸范畴不能用来得出关于本体世界的知识。</p><p>于是费希特和其后的黑格尔、谢林和叔本华等人去掉了不可知的物自体概念将康德的批判唯心主义转化成了形而上学的唯心主义。</p><hr><h2 id="黑格尔"><a href="#黑格尔" class="headerlink" title="黑格尔"></a>黑格尔</h2><p>“存在即合理，合理即存在。”</p><p>一切东西都是可知的。这是一种复杂详尽的形而上学，它为思考实在的结构以及在道德、法律、宗教、艺术、历史及最重要的，在思想自身中的体现提供了一个新的基础。</p><h4 id="绝对精神"><a href="#绝对精神" class="headerlink" title="绝对精神"></a>绝对精神</h4><p>黑格尔不仅仅将范畴考虑为心灵过程，而且考虑为不依赖于进行思考的个人而存在的实在。范畴的存在是基于绝对精神。黑格尔并不是说一边存在范畴一边存在实在物体。而是说实在就是理性或思想。</p><p>既然实在中没有不可知的部分存在，那么实在就是我们所经验到的所有关于它的范畴的集总。说范畴和普遍的东西有客观的状态，就是说他们独立于认识主体而存在。</p><p>它的客观唯心主义本质在于这一种思想：我们意识的对象——我们经验和思想的事物——自身就是思想。实在将在绝对理念中被发现。</p><p>两个主要观点：</p><p>(1) 我们必须拒斥一个不可知物自体的概念。</p><p>(2)实在的本质是思想、理性，最终的实在是绝对理念。</p><h4 id="逻辑与黑格尔的辩证法"><a href="#逻辑与黑格尔的辩证法" class="headerlink" title="逻辑与黑格尔的辩证法"></a>逻辑与黑格尔的辩证法</h4><p>黑格尔将逻辑理解为与形而上学其实是一个东西。</p><p>通过一步步逻辑的进展并在此过程中避免自相矛盾，我们就能认识到实在的本质。</p><p>逻辑就是一个过程，我们通过它而从我们对现实的东西的经验中推演出描述了绝对的诸范畴。这一推演的过程在黑格尔辩证哲学中处于<strong>核心地位</strong>。</p><p>黑格尔的辩证法——一个三段式的运动。这种三段式的结构通常被描述成一个从正题（thesis）到反题（antithesis）最后到合题（synthesis）的运动过程。这个过程之后，合题成为一个新的正题，再次开始与其反题辩证地运动，最后到达的终结就是绝对理念。</p><p>黑格尔辩证法的例子：存在（正题），无（反题）和变易（合题）。</p><h4 id="自然哲学"><a href="#自然哲学" class="headerlink" title="自然哲学"></a>自然哲学</h4><p>在黑格尔的哲学中，从理念我们导出了自然的领域。黑格尔认为理念有着“绝对自由”，因为“它把它自己自由的外化为自然”。而实在即是合理的，这里必有<strong>自然只是处于外在形态中的理性或理念</strong>。</p><p>同时他试图表明<strong>自由</strong>与<strong>必然</strong>之间的差异，他说自然是必然的王国而精神是自由的。在精神与自然之间、自由与必然之间就存在着一个辩证地对立。事实上，实在的“历程”、历史的目的论的运动，就体现了精神、自由的理念逐步而连续的展开。</p><h4 id="精神哲学"><a href="#精神哲学" class="headerlink" title="精神哲学"></a>精神哲学</h4><p>正题是主观精神，反题是客观精神，合题是绝对精神。他极其详尽地把一个个三段式叠加起来，展示了绝对乃是精神。主观精神指人类心灵的内在运作，客观精神代表了外在地体现在社会和政治制度中的心灵。知识的顶峰则是艺术、宗教和哲学，它们是绝对精神的成就。</p><h4 id="绝对精神-1"><a href="#绝对精神-1" class="headerlink" title="绝对精神"></a>绝对精神</h4><p>黑格尔的哲学在我们对绝对知识的把握中达到了顶点。辩证过程中，绝对的知识时主观精神与客观精神的合题。</p><p>他说，我们依次经过艺术、宗教最后到哲学这三个阶段，就达到了对绝对的意识。</p><p>艺术通过给予我们感性对象而提供了“理念的感性体现”。在艺术的对象中，心灵将绝对把握为美。</p><p>艺术超越自身而达到宗教。宗教不同于艺术，他是一个思想活动，而一个审美经验则基本上是情感的的问题。虽然艺术能够引导意识朝向绝对，但宗教离绝对更近，因为绝对乃是思想。</p><p>黑格尔把基督教看作是哲学的表象性体现。他相信哲学与宗教有相同的主题。哲学抛开宗教的表象形式而上升到纯粹思想的层次。但是哲学并不提供绝对在任何特定环节中的知识，因为这样的知识时辩证过程的产物。哲学史就是绝对的自我意识在人心灵中的发展。</p><h2 id="叔本华"><a href="#叔本华" class="headerlink" title="叔本华"></a>叔本华</h2>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;黑格尔：哲学史就是哲学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恩格斯：要学习哲学，迄今为止除了学习哲学史外别无他法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以斯通普夫的《西方哲学史》教材为主，补充一些忽略或简写的部分，整理了大概的脉络供反省和查阅。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="哲学" scheme="https://flymacro.github.io/categories/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    
    <category term="人文社科" scheme="https://flymacro.github.io/tags/%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%A4%BE%E7%A7%91/"/>
    
    <category term="哲学" scheme="https://flymacro.github.io/tags/%E5%93%B2%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="历史" scheme="https://flymacro.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>统计热力学摘要</title>
    <link href="https://flymacro.github.io/2021/08/30/%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E7%83%AD%E5%8A%9B%E5%AD%A6%E6%91%98%E8%A6%81/"/>
    <id>https://flymacro.github.io/2021/08/30/%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E7%83%AD%E5%8A%9B%E5%AD%A6%E6%91%98%E8%A6%81/</id>
    <published>2021-08-29T17:17:08.000Z</published>
    <updated>2021-08-29T17:17:46.395Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="统计热力学摘要"><a href="#统计热力学摘要" class="headerlink" title="统计热力学摘要"></a>统计热力学摘要</h1><h2 id="目录"><a href="#目录" class="headerlink" title="目录"></a>目录</h2><ul><li><strong><a href="#%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%83%AD%E5%8A%9B%E5%AD%A6%E5%9F%BA%E7%A1%80">宏观热力学基础</a></strong></li><li><strong><a href="#%E7%8E%BB%E5%B0%94%E5%85%B9%E6%9B%BC%E6%9C%80%E6%A6%82%E7%84%B6%E5%88%86%E5%B8%83">玻尔兹曼最概然分布</a></strong></li><li><strong><a href="#%E5%90%89%E5%B8%83%E6%96%AF%E7%B3%BB%E7%BB%BC">吉布斯系综</a></strong><ul><li>微正则分布</li><li>正则分布</li><li>巨正则分布</li></ul></li><li><strong><a href="#%E9%87%8F%E5%AD%90%E7%BB%9F%E8%AE%A1">量子统计</a></strong><ul><li>相变</li><li>涨落</li><li>临界</li><li>非平衡态<span id="more"></span></li></ul></li></ul><hr><h2 id="宏观热力学基础"><a href="#宏观热力学基础" class="headerlink" title="宏观热力学基础"></a><a id="宏观热力学基础">宏观热力学基础</a></h2><ul><li><p><em><strong>平衡态</strong></em></p><p>​        对<strong>孤立系</strong>或对处于<strong>恒定外力场</strong>中的体系，经过<strong>足够长的弛豫时间</strong>后，将自发到达<strong>一切宏观变化停止</strong>，一切宏观性质不随时间改变而改变。满足<strong>热学平衡</strong>(各处温度相等)，<strong>力学平衡</strong>，<strong>化学平衡</strong>和<strong>相平衡条件</strong>。可用<strong>热力学参量</strong>来描述它的状态。</p></li><li><p><em><strong>温度</strong></em></p><p>​        由==<strong>热力学第零定律</strong>==引进的一个态函数。要测量温度，就要选定测温物质、测温性质、测温性质和温度的函数关系、选定标准点和分度法。因此<strong>一般</strong>给出的温标是<strong>经验温标</strong>，但是<strong>卡诺定理</strong>提供了一种和<strong>测温物质的选择无关的热力学温标</strong>。</p></li><li><p><em><strong>内能</strong></em></p><p>​        由==<strong>热力学第一定律</strong>==引进的一个态函数。热力学第一定律是包含热量在内的能量守恒定律：$Q=\mathrm{d}U+W$. 对于准静态过程，体积膨胀的功：$W=p\mathrm{d}V$.</p></li><li><p><em><strong>熵</strong></em></p><p>​        由==<strong>热力学第二定律</strong>==引进的一个态函数。热力学第二定律是描述过程<strong>自发进行的方向性</strong>的规律。==$\mathrm{d}S\geqslant\frac{\delta Q}{T}$==，<strong>等号</strong>对应<strong>可逆过程</strong>，<strong>不等号</strong>对应<strong>不可逆过程</strong>。熵增加原理是在绝热条件下克劳修斯不等式的必然推论。</p></li><li><p><em><strong>热力学基本公式</strong></em></p></li></ul><p>$$<br>T\mathrm{d}S=\mathrm{d}U+\sum_iX_i\mathrm{d}x_i<br>$$</p><p>​        $X_i$表示系统所受广义力，$x_i$表示系统的广义位移。</p><hr><h2 id="玻尔兹曼最概然分布"><a href="#玻尔兹曼最概然分布" class="headerlink" title="玻尔兹曼最概然分布"></a><a id="玻尔兹曼最概然分布">玻尔兹曼最概然分布</a></h2><ul><li><p><em><strong>经典统计分布</strong></em></p><ul><li><p>$\mu$空间</p><p>​        描述经典粒子运动需要粒子的位置和动量，把所有量组合即可抽象成的一个2r维的相空间。粒子在某一时刻的一个特定的微观运动状态，在空间中用一个代表点表示；体系在某一时刻的一个特定的微观运动状态，在空间中用N个代表点表示!</p></li><li><p>分布与配容</p></li></ul><p>​        宏观态对应一个分布，一个微观态对应一个配容。一个宏观分布对应微观配容数为$W^T=\frac{N!}{\prod_la_l!}$.</p></li><li><p><em><strong>玻尔兹曼分布</strong></em></p><p>​        在先验概率相等和平衡态是最概然的宏观态的假定下，满足总能量$E=\sum_la_l\varepsilon_l$不变、总粒子数$N=\sum_la_l$不变的最概然分布是玻尔兹曼分布:<br>$$<br>a_l=e^{-\alpha-\beta\varepsilon_l}<br>$$<br>其中$\beta=\frac{1}{k_BT}$，玻尔兹曼常数$k_B=1.380662\times10^{-23}\mathrm{J/K}$.</p></li><li><p><em><strong>配分函数</strong></em></p><p>​        计算一切的热力学量的问题都可归结为计算配分函数$Z=\int e^{-\beta\varepsilon}\mathrm{d}\omega$.一旦知道能量分布就可通过<br>$$<br>E=-N\frac{\partial\ln{Z}}{\partial\beta},\<br>p=\frac{N}{\beta}\frac{\partial\ln{Z}}{\partial V},\<br>X_i=\frac{N}{\beta}\frac{\partial\ln{Z}}{\partial x_i},\<br>S-S_0=Nk\left(\ln{Z}-\beta\frac{\partial\ln{Z}}{\partial\beta}\right)<br>$$<br>等公式，通过微商算出其他热力学量。</p></li><li><p><em><strong>热力学函数</strong></em></p><ul><li>赫姆霍兹自由能</li></ul><p>$$<br>F(T,V)=U-TS<br>$$</p><ul><li>吉布斯自由能</li></ul><p>$$<br>G(T,p)=U-TS+pV<br>$$</p><ul><li>焓</li></ul><p>$$<br>H(S,p)=U+pV<br>$$</p><ul><li>内能</li></ul><p>$$<br>U=U(S,V)<br>$$</p></li><li><p><em><strong>热力学量和热力学函数</strong></em></p><p>​        在均匀平衡系中所有热力学量都表示为状态方程及热容$C_p^0$（或$C_V^0$）的函数。全微分和麦克斯韦关系。</p></li><li><p><em><strong>玻尔兹曼熵方程</strong></em></p><p>​        熵是粒子的无规则热运动的混乱程度的量度，是无序程度的量度。粒子运动越无序，熵越大。可以由系统状态数表示为：<br>$$<br>S=k_B\ln{W^T}<br>$$</p></li></ul><hr><h2 id="吉布斯系综"><a href="#吉布斯系综" class="headerlink" title="吉布斯系综"></a><a id="吉布斯系综">吉布斯系综</a></h2><p>​        用$\mu$空间描述体系的微观状态时，必须要求组成体系的粒子具有相同的力学性质，以便能在同一个$\mu$空间中描述体系中所有粒子的状态。同时玻尔兹曼统计还要求粒子数和总能不变，这使得其只适用于由具有相同力学性质的近独立的粒子组成的体系。</p><p>​        对于一般体系，必须引入更一般的统计方式。</p><ul><li><p>$\mathit{\Gamma}$<em><strong>空间</strong></em></p><p>​        一个由体系的全部广义坐标和全部广义动量为基底而构成的2Nr维相空间。体系的瞬间微观运动状态在此相空间中由一个点表示。</p></li><li><p><em><strong>系综</strong></em></p><p>​        为了找到在$\Gamma$空间的可供统计分析的大量的点，考虑任何观测都是宏观短微观长的。在观测中可以将宏观量看做是一段时间内出现的微观状态的统计平均值。想像同一时刻有许多宏观上全同的体系，在平衡态下它们的微观状态应和单一体系一段时间内出现的各种状态相似，这种大量性质完全相同的力学体系的集合就是系综。</p></li><li><p><em><strong>刘维尔定理</strong></em></p><p>​        保守力学体系在$\Gamma$空间中的代表点的密度在运动中保持不变。</p></li><li><p><em><strong>微正则系综分布</strong></em></p></li></ul><p>$$<br>\rho=\left{\begin{aligned}<br>c&amp;\quad&amp;(E\leqslant H\leqslant E+\Delta E)\<br>0&amp;\quad&amp;((H&lt;E)\cup(H&gt;E+\Delta E))<br>\end{aligned}\right.,\Delta E\rightarrow0<br>$$</p><p>满足此式的分布函数称为微正则分布。</p><ul><li><p><em><strong>正则系综分布</strong></em></p><p>​        由大量和大热源接触并达到平衡的准封闭体系构成的正则系综，其分布函数满足：<br>$$<br>\rho=e^{-\mathit{\Psi}-\beta E}=e^{\frac{F-E}{kT}}<br>$$<br>由归一化条件得$\mathit{\Psi}=\ln{P}$.</p><ul><li>正则配分函数</li></ul><p>$$<br>P=\int e^{-\beta E}\mathrm{d}\Omega<br>$$</p><ul><li>热力学量</li></ul><p>$$<br>\bar{E}=-\frac{\partial\ln{P}}{\partial\beta},\<br>F=-kT\ln{P},\<br>X_i=\frac{1}{\beta}\frac{\partial\ln{P}}{\partial x_i},\<br>S-S_0=k\left(\ln{P}-\beta\frac{\partial\ln{P}}{\partial\beta}\right)<br>$$</p><ul><li><p>能量均分定理</p><p>​        当$E(\xi\rightarrow\pm\infty)\rightarrow\infty$，有：<br>$$<br>\xi\frac{\partial E}{\partial\xi}=kT<br>$$</p></li></ul><p>据此，能量中每一独立的平方项的平均值是$\frac{1}{2}kT$.</p><ul><li><p>理想物质热容</p><ul><li>单原子气体</li></ul><p>$$<br>E=\sum_{i=1}^N\frac{1}{2m_i}\left(p_{xi}^2+p_{yi}^2+p_{zi}^2\right),\<br>\bar{E}=\frac{3N}{2}kT=\frac{3}{2}RT,\<br>C_V=\left(\frac{\partial\bar{E}}{\partial T}\right)_V=\frac{3}{2}R,\<br>C_p=C_V+R=\frac{5}{2}R<br>$$</p><ul><li>双原子气体</li></ul><p>$$<br>E=\sum_{i=1}^N\frac{1}{2m_i}\left(p_{xi}^2+p_{yi}^2+p_{zi}^2\right)+\sum_{i=1}^N\frac{1}{2I_i}\left(p_{\theta i}^2+\frac{1}{\sin^2\theta}p_{\varphi i}^2\right),\<br>\bar{E}=\frac{5N}{2}kT=\frac{5}{2}RT,\<br>C_V=\left(\frac{\partial\bar{E}}{\partial T}\right)_V=\frac{5}{2}R,\<br>C_p=C_V+R=\frac{7}{2}R<br>$$</p><ul><li>多原子气体</li></ul><p>$$<br>E=\sum_{i=1}^N\frac{1}{2m_i}\left(p_{xi}^2+p_{yi}^2+p_{zi}^2\right)+\sum_{i=1}^N\frac{1}{2I_i}\left(p_{\theta i}^2+p_{\varphi i}^2+p_{\psi i}^2\right),\<br>\bar{E}=3kT=3RT,\<br>C_V=\left(\frac{\partial\bar{E}}{\partial T}\right)_V=3R,\<br>C_p=C_V+R=4R<br>$$</p><ul><li>理想固体（杜隆-珀替定律）</li></ul><p>一维谐振子能量为：<br>$$<br>\varepsilon=\frac{p^2}{2m}+\frac{1}{2}m\omega^2q^2+\varepsilon_0<br>$$<br>每一谐振子平均能量为：<br>$$<br>\bar{\varepsilon}=kT+\varepsilon_0<br>$$<br>所以体系内能为：<br>$$<br>\bar{E}\approx3NkT+E_0,\<br>E_0\approx3N\varepsilon_0,\<br>C_V=\left(\frac{\partial\bar{E}}{\partial T}\right)_V=3Nk=3R,\<br>C_p\approx C_V=3R<br>$$</p></li></ul></li><li><p><em><strong>巨正则系综分布</strong></em></p><p>​        对于粒子数可变的热力学体系，其热力学基本方程为：<br>$$<br>\mathrm{d}U=T\mathrm{d}S-p\mathrm{d}V+\sum_i\mu_i\mathrm{d}N_i<br>$$<br>​        由大量和大热源和大粒子源接触并达到平衡的准封闭体系构成的巨正则系综，其分布函数满足：<br>$$<br>\rho=\frac{1}{\prod_iN_i!}e^{-\zeta-\sum_iN_i\alpha_i-\beta E}=\frac{1}{\prod_iN_i!}e^{\frac{\tilde{\Omega}+\sum_iN_i\mu_i-E}{kT}}<br>$$<br>其中$\tilde{\Omega}=-pV$是热力势，$\mu_i$是分子的化学势。</p><pre><code>    * 巨配分函数</code></pre><p>$$<br>\mathit{\Xi}\equiv e^{\zeta}=e^{-\frac{\tilde{\Omega}}{kT}}=\sum_{N_i}\frac{\exp\left(\frac{\sum N_i\mu_i}{kT}\right)}{\prod_iN_i!}\int e^{-\beta E}\mathrm{d}\mathit{\Omega}<br>$$</p><ul><li>热力学量</li></ul><p>$$<br>\bar{E}=-\frac{\partial\zeta}{\partial\beta}=-\frac{\partial\ln{\mathit{\Xi}}}{\partial\beta},\<br>X_i=-\frac{1}{\beta}\frac{\partial\zeta}{\partial x_i}=\frac{1}{\beta}\frac{\partial\ln{P}}{\partial x_i},\<br>\bar{N_i}=-\frac{\partial\zeta}{\partial\alpha_i}=-\frac{\partial\ln{\mathit{\Xi}}}{\partial\alpha_i},\<br>S-S_0=k\left(\zeta-\beta\frac{\partial\zeta}{\partial\beta}-\sum_i\alpha_i\frac{\partial\zeta}{\partial\alpha_i}\right)\<br>=k\left(\ln{\mathit{\Xi}}-\beta \frac{\partial \ln{\mathit{\Xi}}}{\partial\beta}-\sum_i\alpha_i\frac{\partial \ln{\mathit{\Xi}}}{\partial\alpha_i}\right)<br>$$</p></li></ul><hr><h2 id="量子统计"><a href="#量子统计" class="headerlink" title="量子统计"></a><a id="量子统计">量子统计</a></h2><p>​        为解释黑体辐射、电子比热容、振动比热容、固体热容等实验事实，需要用量子统计。量子统计和经典统计的统计方法相同，但基础不同。量子统计建立在量子力学的基础上。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;统计热力学摘要&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#统计热力学摘要&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;统计热力学摘要&quot;&gt;&lt;/a&gt;统计热力学摘要&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;目录&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#目录&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;目录&quot;&gt;&lt;/a&gt;目录&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;#%E5%AE%8F%E8%A7%82%E7%83%AD%E5%8A%9B%E5%AD%A6%E5%9F%BA%E7%A1%80&quot;&gt;宏观热力学基础&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;#%E7%8E%BB%E5%B0%94%E5%85%B9%E6%9B%BC%E6%9C%80%E6%A6%82%E7%84%B6%E5%88%86%E5%B8%83&quot;&gt;玻尔兹曼最概然分布&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;#%E5%90%89%E5%B8%83%E6%96%AF%E7%B3%BB%E7%BB%BC&quot;&gt;吉布斯系综&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;微正则分布&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;正则分布&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;巨正则分布&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;#%E9%87%8F%E5%AD%90%E7%BB%9F%E8%AE%A1&quot;&gt;量子统计&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;相变&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;涨落&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;临界&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;非平衡态</summary>
    
    
    
    <category term="物理学" scheme="https://flymacro.github.io/categories/%E7%89%A9%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    
    <category term="物理学" scheme="https://flymacro.github.io/tags/%E7%89%A9%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="热力学" scheme="https://flymacro.github.io/tags/%E7%83%AD%E5%8A%9B%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="统计力学" scheme="https://flymacro.github.io/tags/%E7%BB%9F%E8%AE%A1%E5%8A%9B%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="笔记" scheme="https://flymacro.github.io/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
